<歷史> 1977年台灣中壢事件

【社會事】「縱火犯」的告白：「中壢事件的火，是我帶兵去放的」

74-3.jpg「你如果有參與過的，我保證到現在一票都不會給國民黨。」說話的中年男子，語氣是如此篤定，「事情做完沒多久我就開始覺得不對勁，覺得我們好像被利用了。」

小黃自遠方緩緩駛來。打開車門，迎面而來的不只是沁涼的冷空氣，還可看到凌亂的「今天拆大埔，明天拆政府」貼紙布滿塑膠車座套還有車上的零散空間。駕駛是外貌並不特別起眼的中年人，他叫做阿文（化名）。

便衣憲兵，混在人群裡搧風點火

原以為是載到參與抗議的客人貼的，誰知跟阿文聊起這場抗議，他話匣子一開，開始侃侃而談自己的子女如何熱血參與抗議，彷彿與有榮焉。他激動地說：「這政府早該拆了！」並大力數落國民黨的不是。

這其實是搭計程車很稀鬆平常的場景，殊不知話鋒一轉，阿文說：「中壢事件，是我帶兵去放火的。」
民國六十五年，當時的阿文只是個二十一歲的小夥子。他家世背景清白，父親是公務員與國民黨黨員，他就讀當時的台中二中，畢業後，他就被公所揀選，進入了當時的警備總部。「我是警備總部的便衣憲兵，我們如果穿軍服就是鎮暴部隊。」

「我們不用理頭髮，就像一般老百姓一樣，混在裡面搞破壞，群眾聚眾我們會去搧風點火。」阿文的任務就是混在群眾裡面聽講、蒐集資料，「要盯這些帶頭的面孔，當鎮暴憲兵過來就不讓你跑，因為我們外觀看起來是同一國的，群眾也不會曉得。」

他回憶，當時警備總部還有其他的任務編組，像是有的人是負責調各種顏色的藥水，一旦水車噴到抗議群眾時，顏色會著色在皮膚上，要一陣子才會自行消失，方便警方抓人。
當時的阿文滿腦子愛國理念，對當時的政府說詞深信不疑：「中壢事件那時許信良要選桃園縣長，國家說，這個人很偏激、有反動傾向，會玷汙政府，那時候覺得那群人很可惡。」

團體轉籍，國民黨還是輸許信良

74-2.jpg中壢事件發生的一九七七年，當年的桃園縣選舉幾乎都是國民黨的天下，戒嚴背景之下，媒體都被黨國掌控而封口，然而其實人民都心照不宣，每到選舉時期國民黨就是做票、買票大行其道。據說，當時做票之氾濫，到了即使拿著他人的身分證也可以成功投票的程度，因為真正的重頭戲並非「投票」，而是「開票」過程。

當年國民黨派出歐憲瑜應戰黨外人士許信良，許信良憑著創意的選戰打法與個人魅力，炒熱整個選舉氣氛，獲得大好聲勢，也引起當時國民黨政府的戒慎恐懼。

選舉投票前，進入警總第二年的阿文做為教育班長，帶兵南下：「我帶兵到雲林、嘉義榮民之家把資料抄過來入籍桃園縣，團體遷移、領票，投票當天都會有兵代替他們投好票。那時候調了二十幾萬人的資料，結果最後還是輸掉。」

阿文說，他只是負責調眷村資料，之後怎麼做票就不是他的任務。只是當時調資料時，他印象很深刻，有些戶籍資料上的人都已經九十好幾，當時他和去調資料的阿兵哥們看到資料都面面相覷，就連他們也懷疑資料上的人是否還活著；而且就算活著，會不會根本就「老到手抖得連投票章都蓋不好」。

74-1.jpg年輕氣盛的阿文，也曾基於好奇心，偷偷摸到許信良身邊，就站在許信良身邊聽著他發表政見：「聽他講政治，我心裡想的是：『你不是好東西，等下你就有好戲看了。』」阿文嘆道：「那時候真的是聽不進去，因為被洗腦。長官跟你說，這個人在海外就有不當行為，如果讓他當選會給這個國家帶來動亂危機。」
回到開票的當時，許信良為了防止做票，動員許多群眾到現在站崗，最後被眼尖的民眾抓包中壢國小有開票人員做票，導致民眾憤而包圍投開票所。結果鄰近的中壢分局居然出動警察，將校長范姜新林帶至警局「保護」起來。

憤怒的群眾一路跟到中壢分局，在警方圍出的封鎖線外聚眾不散，到晚上已超過數百人，將幹道塞得水洩不通。警方近傍晚時，甚至打出好幾波的催淚瓦斯彈來驅離群眾，但就像是游擊戰一般，只要瓦斯一散，群眾又會馬上跑回現場。
〈完整內容請見新新聞1432期〉

推

竟然冇人睇！？

推
以史為鏡

pish